# Общество одиночек

Мария давно уехала из родного Тольятти, но необъяснимая тоска по дому периодически появляется и зовёт. Тогда она находит время и приезжает в родные края. Примерно каждые десять лет она видится с Олегом, добрым университетским другом, и они долго беседуют о житейско-вселенском. В этот раз они встретились на новой набережной: лучшем месте для летних прогулок в соединении с просторным видом на Волгу и неповторимым закатным небом. Вот, уже обсудили кто, где живёт, чем занимается, как сложилось личное счастье и куда собираются в отпуск, как Маша продолжила:

   \- Иногда мне становится совестно от того, что я так счастлива. Я здорова, мои знания приносят пользу обществу и у меня достаточно денег, чтобы обеспечить себя и поднять детей. Я люблю и меня любят. Мне повезло в начале и я сама прилагала много труда, чтобы прийти к этому. Мне хочется поделиться своими переживаниями. Скорее всего какой-то умный человек сказал то же самое сотни лет назад, но лично я пришла к этому собственным умом. Трудно сознавать, что я по сути не могу повлиять на ближнего; я со своей стороны только делаю, что могу, чтобы после меня стало лучше, чем было до меня. Хорошо, если ближний следует моему примеру, но чаще просто делает неудачный выбор, не понимая в каком печальном положении оказался. Однако все мы в одной лодке, и от невежества впустую расходуются силы, которые можно приложить для решения интересных, творческих, действительно важных задач. И, вот, размышляя об этом, я стала мечтать о
   лучшем устройстве. Когда-нибудь появится незримая форма организации - общество одиночек. Медленно, но всё-таки просвещение распространяется, появляется всё больше людей сильных и увлечённых, победивших своё необъятное эго, пропадает страх невыполнения своего предназначения, появляется уверенность, потому что есть знание. Люди такого сорта будут объединяться и решать нетривиальные задачи. В отличие от существующих форм взаимодействий, иерархия формируется не за счёт конкуренции, и люди не тратят время на зависть, гнев, желание занять лучшее место или получить больше денег. Иерархия и само общество вообще отсутствует! Это своего рода децентрализованная сеть агентов, каждый агент решает свою личную задачу. Некоторые задачи проще решить вместе и агенты объединяются. Основная причина конфликтов: борьба за ресурсы. Но конфликтов не будет, потому что ресурсов много по меркам человеческого понимания. Существующая система говорит о том, что ресурсы ограничены и при этом поощрает излишнее потребление. Одиночка не верит этому и живёт в видимом мире своей обычной жизнью, понимая, что ему не нужно многого, чтобы быть счастливым, даже с учётом заботы о своей семье, поэтому на него не действуют манипуляции систем, паразитирующих на человеческих слабостях. Однажды одиночка находит человека с которым очень хорошо работается или, возможно, этот человек становится спутником жизни. Есть вероятность, что этот человек тоже одиночка. Т.е. одиночки не знают, что его сосед одиночка и они об этой идее никогда не говорят. Т.е. одиночка приходит к идее общества одиночек и никому о ней не рассказывает, а продолжает жить дальше со знанием, что где-то рядом такой же одиночка дошёл до этой идеи, достиг своего счастья и теперь трудится на благо других одиночек. Приятно сознавать, что являешься частью чего-то большего. В этой неявной сети не будет лентяев и паразитов, сеть не ограничена географическими, политическими и религиозными пределами. Любой становится одиночкой, кто дошёл до этой идеи. Не нужно будет доказывать свою значимость и конкурировать за лучшие условия. Сильный займёт своё место естественным образом и ему же в награду придётся выполнять самую трудную работу, как ведущей птице в стае, которая летит впереди, потому что только ей на данный момент удаётся создать оптимальный воздушный поток в клине...

\- Маша, ты всегда была мечтательницей. Получается, раз ты рассказала эту идею, то она уже не может быть неявной...

\- Понимаю. Да, это всего лишь идея и я не смогла не поделиться.

\- Надеюсь, мы доживём и увидим, как твои мечты превращаются в действительность.

   Так они, пройдя по набережной, через Спортивную дошли до стеллы Радость труда, где условились увидеться снова через десять лет и попрощались. Олег шёл домой и думал: "Как хорошо, что нас становится больше".
   